
\medskip

La population d'une espèce en voie de disparition est surveillée de près dans une réserve naturelle.

Les conditions climatiques ainsi que le braconnage font que cette population diminue de 10\,\% chaque année.

Afin de compenser ces pertes, on réintroduit dans la réserve $100$ individus à la fin de chaque année.

On souhaite étudier l'évolution de l'effectif de cette population au cours du temps. Pour cela, on modélise l'effectif de la population de l'espèce par la suite $\left(u_n\right)$ où $u_n$ représente l'effectif de la population au début de l'année $2020 + n$. 

On admet que pour tout entier naturel $n$,\: $u_n \geqslant 0$.

Au début de l'année 2020, la population étudiée compte \np{2000} individus, ainsi $u_0 = \np{2000}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier que la suite $\left(u_n\right)$ vérifie la relation de récurrence:
Diminuer de $10\,\%$ c'est multiplier par $1 - \dfrac{10}{100} = 1 - 0,10 = 0,9$.

On multiplie donc l'effectif de l'année $n$, \: $u_n$ par 0,9 puis on augmente cet effectif de 100 : on a donc 

\[u_{n+1} = 0,9u_n + 100.\]

\item ~%Calculer $u_1$ puis $u_2$.
$\bullet~~u_0 = \np{2000}$,d'où $u_1 = 0,9 \times \np{2000} + 100 = \np{1800} + 100 =\np{1900}$ ;

$\bullet~~u_1 = \np{1900}$,d'où $u_2 = 0,9 \times \np{1900} + 100 = \np{1710} + 100 = \np{1810}$.
\item %Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$ :\: $\np{1000} < u_{n+1}  \leqslant u_n$.
\emph{Initialisation} : $\np{1000} < \np{1900}  \leqslant \np{2000}$, soit $\np{1000} < u_{1}  \leqslant u_0$ : l'encadrement est vrai au rang $n = 0$.

\emph{Hérédité} : on suppose que pour $n \in \N$, \: $\np{1000} < u_{n+1}  \leqslant u_n$.

En multipliant chaque membre par 0,9, on obtient : $0,9 \times \np{1000} < 0,9 \times u_{n+1}  \leqslant 0,9 \times u_n$ puis en ajoutant 100 à chaque membre on obtient :

$900 + 100 < 0,9u_{n+1} + 100 \leqslant 0,9u_n + 100$, soit :

$\np{1000} < u_{n+2}  \leqslant u_{n+1}$ : l'encadrement est vrai au rang $n + 1$.

L'encadrement est vrai au rang $0$ et s'il est vrai au rang $n$, il l'est encore au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence pour tout entier naturel $n$ :\: $\np{1000} < u_{n+1}  \leqslant u_n$.
\item %La suite $\left(u_n\right)$ est-elle convergente ? Justifier la réponse.
La récurrence précédente montre que : 

\begin{itemize}
\item la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante ($u_{n+1}  \leqslant u_n$) ;
\item la suite $\left(u_n\right)$ est minorée par \np{1000}
\end{itemize}

La suite $\left(u_n\right)$ converge.

\item On considère la suite $\left(v_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $v_n = u_n - \np{1000}$.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est géométrique de raison $0,9$.
Pour tout entier naturel $n$, \: $v_{n+1} = u_{n+1} - \np{1000}$, soit $v_{n+1} = 0,9u_{n} + 100 - \np{1000}$, ou encore $v_{n+1} = 0,9u_n - 900 = 0,9\left(u_n - \np{1000}\right)$ et enfin :

\[v_{n+1} = 0,9v_n.\]

Cette égalité vraie pour tout naturel $n$ montre que la suite $\left(v_n\right)$ rdt une suite géométrique de raison 0,9.
		\item %En déduire que, pour tout entier naturel $n$,\: $u_n = \np{1000} \left(1 + 0,9^n\right)$.
On a donc $v_0 = u_0 - u_0 - \np{1000} = \np{2000} - \np{1000} = \np{1000}$.

On sait que pour tout naturel $n$, \: $v_n = v_0 \times q^n$ (avec $q = 0,9$), soit $v_n = \np{1000} \times 0,9^n$.

Or $v_n = u_n - \np{1000} \iff u_n = v_n + \np{1000}$, soit $u_n = \np{1000}\times 0,9^n + \np{1000} = \np{1000}\left(1 + 0,9^n\right)$.
		\item %Déterminer la limite de la suite $\left(u_n\right)$.
		
%En donner une interprétation dans le contexte de cet exercice.
Comme $0 < 0,9 < 1$, on sait que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} 0,9^n = 0$, donc 
$\displaystyle\lim_{n \to + \infty} 1 + 0,9^n = 1$ et par conséquent :

\[\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = \np{1000}.\]

Cela signifie qu'au bout de nombreuses années la population va se rapprocher de \np{1000} individus.
	\end{enumerate}

\item On souhaite déterminer le nombre d'années nécessaires pour que l'effectif de la population passe en dessous d'un certain seuil $S$ (avec $S > \np{1000}$).
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le plus petit entier $n$ tel que $u_n \leqslant \np{1020}$.

On a $u_n \leqslant \np{1020} \iff \np{1000}\left(1 + 0,9^n\right)\leqslant \np{1020} \iff\np{1000} + \np{1000} \times 0,9^n \leqslant \np{1020}$

$ \iff \np{1000} \times 0,9^n \leqslant 20 \iff 0,9^n \leqslant 0,02 \iff  n \ln 0,9 \leqslant \ln 0,02 \iff n \geqslant \dfrac{\ln 0,02}{\ln 0,9}$ \: (car $\ln 0,9 < 0$).

La calculatrice donne $\dfrac{\ln 0,02}{\ln 0,9} \approx 37,1$, donc le plus petit entier tel que $u_n \leqslant \np{1020}$ est $n = 38$\: ($u_{38} \approx \np{1018,25}$).

%Justifier la réponse par un calcul.
	\end{enumerate}
\begin{minipage}{0.58\linewidth}
	\begin{enumerate}[resume]
		\item %Dans le programme Python ci-contre, la variable $n$ désigne le nombre d'années écoulées depuis 2020, la variable $u$ désigne l'effectif de la population. 
		
%Recopier et compléter ce programme afin qu'il retourne le nombre d'années nécessaires pour que l'effectif de la population passe en dessous du seuil $S$.
	\end{enumerate}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
\begin{tabular}{|c l|}\hline
1&\texttt{def population(S) :}\\
2&\quad \texttt{n=0}\\
3&\quad \texttt{u=2000}\\
4& \\
5&\quad \texttt{while {\red u >\np{1020}}} :\\
6&\quad \quad \texttt{u= {\red 0.9*u+100}}\\
7&\quad \quad \texttt{n = {\red n + 1}}\\
8&\quad \texttt{return {\red n}}\\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{enumerate}

%\bigskip

